\difficulty{4}
\textbf{Электрический диполь} состоит из двух зарядов~$q$ и~$-q$, находящихся на расстоянии~$2a$ друг от друга. 
\begin{enumtask}
	\item Найдите электрическое поле диполя на серединном перпендикуляре к отрезку, соединяющему заряды. 
	\item Найдите поле во всем пространстве на большом расстоянии от диполя. 
\end{enumtask}
\answer{
\begin{enumtask}
	\item $E_1 = 2 k \frac{q Q a}{r^3}$
	\item Поле диполя на удалении $\vec{E} =
	\frac{3 \vec{e}_r \cdot d \cos\varphi - \vec{d} }{4\pi\varepsilon_0 r^3}$
\end{enumtask}
}